\chapter{Wykorzystanie frameworka Vue.js przy tworzeniu aplikacji webowej}

\section{Wprowadzenie Vue}
JavaScript, jak sama nazwa wskazuje jest językiem skryptowym, programistycznym. Jest to język wysoko-poziomowy czyli taki, którego kod nie jest powiązany z częścią sprzętową, jak i jego poziom abstrakcji jest na wysokim poziomie, co pozwala maksymalnie ułatwić rozumienie i czytanie kodu. Należy do grupy języków interpretowanych, których program jest wczytywany dopiero podczas uruchomienia, ponieważ jest przechowywany jako kod źródłowy. Wspiera również programowanie obiektowe, które jest przydatne w implementowaniu modeli opisujących świat rzeczywisty lub przestrzeń aplikacji. W aplikacji FloraTer przykładowymi obiektami są rośliny, które są przypisane do odpowiadających im stanowisk. Jest to język wykonywany i interpretowany dopiero po załadowaniu kodu źródłowego. Język JavaScript posiada swój standard, którym jest ECMAScript. Standard ten jest cały czas uaktualniany przez komisję TC39. Najnowszym standardem jest ECMAScript 2019, która aktualnie jest dziesiątą edycją. 	
Można wyróżnić dwa główne zastosowania tego języka. Pierwszym z nich jest wykorzystanie go po stronie serwerowej za pomocą Node.js lub Ringo, natomiast drugim zastosowaniem jest tworzenie skryptów do aplikacji webowych (stron internetowych). W aplikacji webowej projektu FloraTer, wykorzystaniem języka jest wykorzystanie skryptowe, które umożliwia dynamiczne tworzenie aplikacji internetowych, kontrolę multimediów na stronie oraz tworzenie wszelkiego rodzaju zapytań do serwera. Tworzenie aplikacji przy użyciu tylko czystych możliwości, jakie daje JavaScript określane jest mianem Vanilla JavaScript lub Vanilla JS, przebiega ono bez korzystania z bibliotek czy dedykowanych frameworków danego języka. Język JavaScript podczas tworzenia aplikacji typu SPA (Single-Page-Application), przy użyciu frameworków bardzo zyskuje na funkcjonalnościach. Dzięki frameworkom, często możemy tworzyć cały komponent, stronę w jednym pliku bez klasycznego podziału na pliki html, js i css. Do budowania projektu, wystarczy jedna komenda wpisana w terminalu, za jej pomocą generowany jest przykładowy projekt ze stroną główną i skonfigurowanym webpackiem. Webpack jest narzędziem służącym do bundlowania, czyli czytania kodu w różnych rozszerzeniach, których można używać do budowania stron internetowych np .scss czy .jsx i na ich podstawie buduje się jeden plik wynikowy z rozszerzeniem JavaScriptowym. Importuje do kodu paczki node’a, przetwarza pliki scss czyli preprocesor css, czy nawet takie pliki jak JPG na kod JavaScript. Kiedy webpack przetwarza aplikację webową buduje graf zależności i na jego podstawie generuje pakiety, które mapują każdy moduł.
 Frameworkiem, który został użyty jest Vue.js, czyli trzeci pod względem popularności framework służący do budowania interfejsów użytkownika. Vue wspiera serwowanie aplikacji webowej przez serwer tzw. “server-side-rendering” czy budowanie aplikacji typu SPA.
Vue jest dość elastyczny, ponieważ budując projekt można załączyć już w jego trakcie trwania projektu, nie trzeba o nim myśleć przy rozpoczynaniu projektu, czy będziemy go wykorzystywać lub też nie. Wystarczy dodać tag <script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/vue"></script>  do pliku html, aby móc zacząć korzystać z możliwości jakie daje Vue. 

\subsection{Omówienie Vue CLI}
Kiedy jednak od początku zakłada się użycie Vue i budowanie bardziej skomplikowanych aplikacji wykorzystujących wiele podstron, zalecane jest użycie Vue CLI.  Instalacja Vue CLI umożliwia wykorzystanie komend w terminalu rozpoczynających się od słowa kluczowego vue. CLI jest pakietem npm (node-package-manager), który za pomocą komendy vue create “nazwa-projektu” przeprowadzi użytkownika przez konfigurację i budowę projektu. CLI przygotowuje projekt wraz z podstawowymi komendami służącymi do jego zbudowania, testowania czy “serwowania” go w przeglądarce. Zawiera w sobie babel, linter, vuex, router, preprocesor css, wsparcie dla aplikacji typu PWA - czyli aplikacji webowej, która mocno wspiera również część mobilną swojej strony. 
Vue CLI dodaje nawet możliwość pisania kodu w języku TypeScript. Jest on z kolei wariacją na temat JavaScriptu, został stworzony przez Microsoft natomiast przebywa pod nadzbiorem JavaScript. Jego główną przewagą jest informacja o typach zmiennych, co jest bardzo przydatne przy funkcjach, które mają jakąkolwiek matematyczną strukturę bądź obliczenia. Ponieważ można od razu sprawdzić czy taka funkcja nie zwraca przypadkiem stringa zamiast liczby. W przeciwieństwie do JavaScriptu jest on opcjonalnie statycznie typowany. Nowoczesne edytory tekstu wykorzystywane przez programistów dzięki typom zwracają dokładniejsze informacje o ewentualnych błędach w kodzie.

\subsection{Tworzenie aplikacji typu Single Page Application}
Florater jest aplikacją typu SPA. oznacza to, że cała strona jest od razu ładowana do DOM’u. DOM jest to Document Object Model czyli interfejs, który jest odzwierciedleniem naszego dokumentu HTML, jego struktury drzewiastej i jego zależności. Każdy element DOM’u posiada swój odpowiednik w postaci obiektu w języku JavaScript. Podczas przejść do innych podstron strony głównej, nie jest zatem przeładowywany cały DOM, lecz tylko część jego drzewa. Dzięki temu wydajność aplikacji, które pod spodem posiadają wiele komponentów i wymagają od użytkownika interakcji z dużą ich częścią zyskuje na szybkości. Z racji początkowego ładowania całej strony może to być dłuższy czas niż w porównaniu z MPA- aplikacjami wielostronowymi, jednak jest to tylko jednorazowe. Jako przykład można podać pole informujące na stronie o tym, czy użytkownik jest zalogowany; po zalogowaniu i zmianie statusu, przeładowujemy tylko tą część, która zmienia się po zalogowaniu, czasami jest to tylko jeden napis, co przy podejściu MPA nakazywało by przeładowanie całej strony. PRZYPIS “Przy pierwszym ładowaniu SPA kłopot pojawia się, gdy najpierw ładowana jest pełna aplikacja, a dopiero potem dane. Właśnie to najmocniej wydłuża odczuwalny czas ładowania strony, a niestety takie podejście jest często spotykane. Współcześnie na wielu stronach występuje jednak ładowanie progresywne - czyli np. pre-renderowanie pewnej porcji danych już na back-endzie. Dzięki temu od razu można pokazać znaczące informacje.” - Przypis z https://bulldogjob.pl/news/354-single-page-application-kontra-klasyczne-podejscie. Od razu nasuwa się myśl, że strony typu Facebook, które zapewniają tak zwane “infinite scrolling”, czyli możliwość niekończącego się przewijania strony, będą się bardzo długo ładowały. Na pomoc w tej sytuacji przychodzi “lazy loading” - powolne ładowanie zawartości, powoduje to, że tylko początkowa mała część jest ładowana i dopiero po jej przewinięciu ładuje się kolejna. Jest to również przydatne nie tylko przy całych stronach, lecz na przykład w sytuacji gdy na stronie mamy galerię zdjęć, które są w wysokiej rozdzielczości, co oznacza, że ich waga jest dość duża, co dodatkowo obciąża połączenie internetowe i wydajność strony.

\subsection{Instancje Vue}
Głównym sercem naszej aplikacji utworzonej przy wykorzystaniu Vue jest instancja Vue. Jest to tak naprawdę główny obiekt projektu. We FloraTer wygląda następująco. 
\begin{verbatim}
new Vue({
   router,
   store,
   render: h => h(App),
}).\$mount("#app");
\end{verbatim}
Tutaj, oprócz standardowej inicjalizacji nowej instancji Vue, został podpięty również router, czyli część odpowiedzialna za możliwość przenoszenia użytkownika do innych komponentów, często zagnieżdżonych w drzewie komponentów. Dołączony został również store, czyli kontener, w którym przechowywany jest stan aplikacji, czy inne dane, które można chcieć przechowywać globalnie dla całego projektu. Jednak do tworzenia części wizualnej projektu potrzebny jest znacznik html, w którym cała aplikacja będzie zawarta. <div id="app"></div> i właśnie do tego diva odnosi się część instancji odpowiedzialna za renderowanie.

\subsection{Właściwości computed}
Vue umożliwia wyświetlanie zmiennych i aktualizuje ich stan, gdy zostaną zmienione. W części <template> </template>można umieścić, np. tag <p>{{welcomeMessage}}</p> oraz zadeklarować zmienną w części “data” komponentu jako string      welcomeMessage: 'Witaj'. Chcąc wykonać proste operacje na tej zmiennej, takie jak zmiana liter na duże można to zrobić wykorzystując funkcję toUpperCase() <p>{{welcomeMessage.toUpperCase()}}</p>. Jasnym jest jednak, że przy bardziej skomplikowanych funkcjach na zmiennych będą to duże porcje kodu opartego o pewną logikę, w części komponentu, który jest odpowiedzialny za strukturę html. Oczywiście takie sytuacje dezorganizują  kod, staje się on nieczytelny. Odpowiedzią na tego typu problemy są computed properties. Jest to wydzielona część w tagu script, w której można tworzyć funkcje zawierające logikę.  Przykładem jest część z komponentu, wyświetlającego mapę. 
 
Jest to część funkcji, która formatuje do pożądanego przez nas formatu dane wynikające z lokalizacji stanowisk roślinnych, aby dalej móc je przekazać do mapy i nanieść je w formie punktów na mapie.


\section{Vuex Store}
Vuex Store jest głównym kontenerem służącym do przetrzymywania stanu aplikacji. Jego dołączenie jest opcjonalne i można tworzyć projekty bez jego użycia, natomiast jest on bardzo użyteczny trzy budowaniu większych aplikacji, które, na przykład obsługują konto użytkownika. Posiadanie konta jest świetnym przykładem i powodem do utworzenia kontenera. Przechowywany jest tam stan całej aplikacji, tj. informacje użytkowniku, jego dane, uprawnienia które będą używane w wielu komponentach, stan zalogowania. Wszystkie z tych danych, aby były dostępne w wielu komponentach z nich korzystających trzeba by przekazywać przez props’y. 

\subsection{Opis budowy Vuex Store}
Store jest tutaj ułatwieniem, ponieważ z każdego miejsca, z każdego komponentu mamy dostęp do danych w nim zawartych w prosty sposób oraz możemy je zmieniać. Ponieważ dużą zaletą vuex store jest fakt, iż zmiana wartości w kontenerze powoduje automatyczną aktualizację we wszystkich komponentach wykorzystujących te dane. Przykładowo w aplikacji Florater, gdy użytkownik zmieni swój status ze studenta na profesora, zostaną mu nadane dodatkowe dostępy i możliwość przejrzenia komponentów zarezerwowanych tylko dla profesorów, czy zmienione zostają dane wyświetlane na pasku bocznym, wszystko to dzieje się automatycznie. Kolejnym atrybutem, który jest przechowywany jest status zalogowania użytkownika. Na jego podstawie i informacji o uprawnieniach użytkownika zostają mu nadane prawa do korzystania z różnych komponentów.

\subsection{State w Store}
Vuex Store używa pojedyńczego drzewa stanowego, to znaczy, że ten pojedynczy obiekt zawiera cały stan poziomu aplikacji i służy jako "jedno źródło prawdy". Oznacza to również, że zazwyczaj istnieje tylko jeden kontener dla każdej aplikacji. - TŁUMACZONE Z https://vuex.vuejs.org/guide/state.html Aby wyświetlić stan z kontenera, można skorzystać z computed properties i stworzyć funkcję, która zwraca state danej. Struktura template:
\begin{verbatim}
<p> {{ accountType }}</p>, computed: {
	accountType(){
return store.state.accountType
}
 },
 \end{verbatim}
lub bezpośrednio w template  
\begin{verbatim}
<p> {{ \$store.state.accountType }}</p>
\end{verbatim}
\subsection{Wykorzystanie Getterów}
Przy wykorzystaniu state z vuex store można łatwo dostać się do danych przechowywanych w kontenerze. Kolejnym poziomem wykorzystywania danych jest na przykład mapowanie przez te dane, które mogą być na przykład tablicą obiektów. Dzięki mapowaniu przez taką tablicę można uzyskać z niej odpowiednie dane. Odpowiedzią vuex store’a na takie operacje jest zainicjowanie w kontenerze getterów. Umożliwia to wykonywać operacje na danych ze store’a już w samym storze, co jest przydatne jeśli jest potrzeba wykonać daną operację w kilku komponentach. Dzięki temu można oszczędzić powielania tych samych funkcji w sekcjach computed, a więc gettery to odpowiednik funkcji computed dla kontenera. Dla przykładu posiadając tablicę gatunków:
\begin{verbatim}
types: [
           { id: 1, type: 'dąb'},
           { id: 2, type: 'świerk'}
         ]
\end{verbatim}
aby odczytać wartość type każdego elementu odpowiedni będzie getter:
\begin{verbatim}
getters: {
       typeOfTypes: state => {
           return state.types.filter(element => element.type)
         }
   },
\end{verbatim}

\subsection{Tworzenie mutacji, akcje i ich comittowanie}
Mając wiedzę na temat pobierania danych z vuex store’a czas na manipulacje tymi danymi i ich aktualizacją w centralnym kontenerze. Poprzez comittowanie mutacji istnieje możliwość na zmianę danych. “Mutacje to synchroniczne funkcje, które jako argument przyjmują stan oraz - gdy jest taka potrzebna - dodatkowy parametr zwany payload, gdzie zwykle przekazuje się dodatkowe dane. Najważniejsze o czym trzeba pamiętać,to to, że stan powinien być zmieniany tylko i wyłącznie przez mutacje.” - cytat z https://solutionchaser.com/implementacja-vuex-z-typescriptem/
Przykładem z aplikacji FloraTer są dane o użytkowniku, które są pobierane po zalogowaniu.
Wysyłany jest commit, w którym pierwszym parametrem jest nazwa typu mutacji, a drugim są dane, które są przekazywane, comittowane do kontenera, aby aktualizować zawarte w nim dane.
Mutacja:
\begin{verbatim}
mutations: {
       setUserData(state, data) {
           state.firstName = data.first_name;
           state.lastName = data.last_name;
           state.index = data.index;
           if (data.user_type == "ST") state.accountType = "student";
           else if (data.user_type == "PROF") state.accountType = "profesor";
           else state.accountType = "nieznany";
       },
\end{verbatim}
Funkcja comittująca:
\begin{verbatim}
const getUserDataResponse = async () => {
       const data = UserData()
         .then(response => {
           this.\$store.commit("setUserData", response.data);
         })
         .catch(error => {
           alert(error);
         });
     };
\end{verbatim}
\section{Vuetify}
\subsection{Wprowadzenie do Vuetify}
Vuetify jest to biblioteka z przygotowanymi, edytowalnymi designami. Jest to ogromne zaoszczędzenie czasu, ponieważ programista nie musi ostylować widoków w języku css.

\subsection{Vuetify połączone z własnym stylowaniem}
Do gotowej biblioteki jaką jest Vuetify można dopisywać własne style, poprzez kod css, czy jak w przypadku aplikacji webowej FloraTer w preprocesorze scss.
